\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

%Import des packages utilisés pour le document
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngpage}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{graphicx, amssymb, color, listings}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usepackage{../Resources/tikz-uml}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\usetikzlibrary{shapes}
\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm}
\addtolength{\footskip}{1cm}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %efface les en-tête, pieds de page par defaut de LaTeX 
\rhead{\includegraphics[width=9em]{../Resources/logo_univ.png}}
\lhead{
	\bfseries{M2 SSI - Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}\\
	\textcolor{black}{Politique de certification}
}
\cfoot{\thepage / \pageref{LastPage}}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{varioref}

\newcommand{\reporttitle}{Politique de certification}     % Titre
\newcommand{\reportsubject}{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles} % Sujet
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\setlength{\parskip}{1ex} % Espace entre les paragraphes



% -- Début du document -- %
\begin{document}
%Page de garde
%\makeFirstPage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}


\includegraphics [width=7cm]{../Resources/logo_univ.png} \\[0.5cm]
\begin{spacing}{1.5}
      \textsc{\LARGE Master 2 SSI}
    \end{spacing}
    
\vspace{2cm}

\textsc{\Large \reportsubject}\\[0.5cm]
\HRule \\[0.4cm]
{\huge \bfseries \reporttitle}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Groupe :}\\
    \begin{itemize}
		\item Charles \textsc{Ango};
		\item Mathieu \textsc{Figueres};
		\item Ismael \textsc{Kabore};
		\item Vincent \textsc{Roset};
		\item Hamza \textsc{Zerhouni}.
	\end{itemize}
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Clients :} \\
    Mme.~Magali \textsc{Bardet} \\
    M.~Ayoub \textsc{Otmani}
  \end{flushright}
\end{minipage}

\vfill
{Rédigé par : Vincent \textsc{Roset}\\~\\}
{\large 27 Février 2014}

\end{center}
\clearpage


%La table des matières
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\section{Introduction}
\subsection{Présentation générale}

Dans le cadre du projet annuel du Master 2 sécurité des systèmes informatiques, notre groupe met en place une distribution chiffrant et effacant automatiquement des données. Puis cette distribution transmettra ces données vers un coffre-fort électronique à travers un VPN. L'accès au VPN se fera par authentification forte via carte à puce ou OTP.


\subsection{ Identification }

Ce document est la politique de certification utilisé pour que dans le VPN, un client VPN et un serveur VPN communiquent de manière sécurisée via des certificats.


\subsection{ Autorités, applications et groupes d'utilisateurs concernés }
\subsubsection{Autorité administrative (AA)}

Composante de la PKI qui définit et fait appliquer les politiques de certification et les déclarations des pratiques de certification par la PKI.
	
\subsubsection{Autorité de certification (CA)}
C'est l'autorité à laquelle les utilisateurs font confiance pour gérer les certificats (générer, publier, révoquer), et les révocations. Le CA est gérée par l'administrateur du VPN. Le Common Name du CA sera VerySecureTripCA.


\subsubsection{Autorité d'enregistrement (RA)}

Une autorité d’enregistrement est une composante de la PKI qui vérifie les données propres au demandeur de certificat ainsi que les contraintes liées à l’usage d’un certificat, conformément à la politique de certification. Elle assure le lien entre l'Autorité de Certification et les utilisateurs. 

\subsubsection{Autorité de dépôt (AD)}
C'est l'autorité qui stocke les certificats numériques ainsi que les listes de révocation.

\subsubsection{ Utilisateur demandeur (UD)}

C'est la personne physique ayant directement par la loi ou par délégation, le pouvoir de demande de certificat portant le nom d'un des utilisateurs du VPN et du signataire de la convention.

\subsubsection{ Utilisateur Final (UF)}

C'est la personne physique qui utilise les certificats. C'est un utilisateur du VPN.

\subsubsection{Utilisateur signataire convention (USC)}

C'est la personne physique ayant directement par la loi ou par délégation, le pouvoir de signer les conventions passées avec Very\_Secure\_Trip. Tous les certificats porteront le nom du projet et le nom du signataire de la convention passée avec Very\_Secure\_Trip. 
		
\subsubsection{Type d'applications concerné}

L'usage des certificats doit permettre l'authentification d'un utilisateur. Very\_Secure\_Trip décline toute responsabilité pour tout usage de certificat qui serait sans rapport avec le cadre du projet.

\subsection{Points de contact}
\subsubsection{Autorité de sécurité compétente dans l'accréditation des composants d'une PKI}
	Sans objet.
		
\subsubsection{Personnes à contacter concernant ce document}		
Toute personne désirant contacter Very\_Secure\_Trip concernant ce document peut envoyer un mail à l'adresse vistrate360@gmail.com.

\subsubsection{Personnes habilitées à déterminer la conformité de la DPC avec la PC}

Les personnes habilitées à déterminer la conformité de la DPC avec la PC sont nommées par l’Autorité Administrative(AA).

\section{Dispositions d'ordre générale}
\subsection{Obligations}
Les obligations suivantes sont communes à toutes les composantes de la PKI:
Protéger sa clé privée et ses données d’activation en intégrité et en confidentialité.
N’utiliser ses clés publiques et privées qu’aux fins pour lesquelles elles ont été émises et avec les outils spécifiés, en vertu de la présente politique.
Respecter et appliquer la PC.
Mettre en œuvre les moyens (techniques et humains) nécessaires à la réalisation des prestations auxquelles l’entité concernée s’engage.

\subsubsection{Obligations des acteurs}
\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
  \hline
  Autorité Administrative &  
  \begin{itemize}
   \item Valider la politique de certification
   \item Établir la conformité entre la PC et la DPC
   \end{itemize}

 \\
  \hline
  Autorité d'Enregistrement & 
  \begin{itemize}
  \item  Respecter la législation relative au respect des données
d’identification personnelles
\item Publier un formulaire de demande de certification.
\item Vérifier l'exactitude des mentions qui établissent l'identité du demandeur.
\item Si elle est saisie d'une demande de révocation, elle doit en vérifier l'origine et l'exactitude.
\item Traiter les demandes de certificat.
\item Conserve et protège en confidentialité et intégrité toutes les données collectées lors de la demande de certificat.
\item Doit se soumettre à tout contrôle technique et audits que pourrait demander l'AA.
  \end{itemize}
  \\
  \hline
  Autorité de Certification &
  \begin{itemize}

\item S'engager à diffuser publiquement la politique de certification, la liste des certificats révoqués, et la liste des certificats.
\item Respecter le résultat d’un contrôle de conformité et remédier aux non conformités qu’il révèle
\item Documenter ses procédures internes de fonctionnement.
\item Respecter la PC et appliquer la DPC.
\item Doit se soumettre à tout contrôle technique et audits que pourrait demander l'AA.

  \end{itemize}
 \\
 \hline
 Utilisateur Demandeur &
 \begin{itemize}
 \item Il doit respecter la convention passée avec Very\_Secure\_Trip et la PC

 
 \end{itemize} 
  
 \\
 \hline
 Utilisateur Final &
 \begin{itemize}
 \item Se conformer aux règles de la présente politique de certification.
\item Respecter les conditions d'utilisation des clés et certificats, et protéger ceux-ci.
\item A défaut de remplir cette obligation il assume seul tous les risques de ses actions non conformes aux exigences de la présente politique.
 
 \end{itemize}
\\
\hline
  
\end{tabular}
\subsubsection{Responsabilité des acteurs}

\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
  \hline
  Autorité Administrative &  
  \begin{itemize}
  \item Résolution des litiges
   \end{itemize}

 \\
  \hline
  Autorité d'Enregistrement & 
  \begin{itemize}
\item Enregistrement d’une demande en provenance des utilisateurs (UD).
\item Conservation et protection en confidentialité et en intégrité des données personnelles d’identification transmises pour l’enregistrement.
\item Seule la CA peut mettre en cause la responsabilité de la RA, ce qui exclut explicitement tout engagement de la RA envers les utilisateurs demandeurs ou finaux.

  \end{itemize}
  \\
  \hline
  Autorité de Certification &
  \begin{itemize}
\item Génération des certificats dans le cadre des procédures définies dans la PC et la DPC.
\item Assure la responsabilité du service de publication, elle est responsable de l'information des utilisateurs et des procédures à suivre tout au long du cycle de vie des certificats.


  \end{itemize}
 \\
 \hline
 Utilisateur Demandeur &
 \begin{itemize}
\item Il réalise les opérations de demande et de révocation de certificats.
 
 \end{itemize} 
  
 \\
 \hline
 Utilisateur Final &
 \begin{itemize}
\item Il est responsable de la sécurité de son poste de travail (clés et certificats).
 
 \end{itemize}
\\
\hline
  
\end{tabular}             

\subsubsection{Interpretation de la loi}
\begin{itemize}
\item Loi
Suivant la législation nationale :
Les données à caractère personnel d’une personne physique doivent être protégées suivant la loi.

\end{itemize}

\subsubsection{Publication et Services associés}
\begin{itemize}

\item Publication d’informations sur la PKI

Les informations concernant la PKI publiées sont les suivantes :
\begin{itemize}
\item La Politique de certification (PC)
\item La liste de certificats révoqués(LCR)
\end{itemize}

\item Fréquence de publication
\\Les informations seront publiées suivant un temps T

\item Service de publication
\\La CA rend un service de publication des certificats qui se matérialisera par un annuaire. Ce service de publication met à disposition des utilisateurs suivant TEMPS=TempDispoPub les informations suivantes :
\begin{itemize}
\item les informations concernant la PKI
\item la liste de certificats révoqués
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsubsection{Contrôle de conformité}
Sans objet.

\subsubsection{Politique de confidentialité}
\begin{itemize}
\item Type d'informations considérées comme confidentielles

Cas des informations confidentielles à caractère secret (obligation de discrétion). Il s’agit d’informations nécessaires au bon fonctionnement de la PKI :
\begin{itemize}

\item La DPC
\\
\end{itemize}



Cas des informations confidentielles à caractère privatif. Il s’agit d’informations nécessaires à l’opérabilité de la PKI :
données personnelles d’identification nominative d’un utilisateur demandeur (identifiants nominatifs), les utilisateurs demandeurs disposent d'un droit d'accès, de rectification et d'opposition à la cession de toute information les concernant.
\\

\item Type d'informations considérés comme non confidentielles
\\Les informations publiées sur la PKI (cf. 2.1.4) sont considérées comme non confidentielles.
\\
\item Delivrance aux autorités légales
\\les autorités légales peuvent réclamer l’identité de l’individu ou de l’organisme qu’il représente. En aucun cas, le recouvrement de clé, de signature, ni de clé de certification ne doit être effectué.
\\

\item Delivrance à la demande du propriétaire
\\Les informations relatives à un utilisateur final et définies comme confidentielles (cf. 2.1.2) ne peuvent être divulguées qu’à leur propriétaire (demandeur du certificat).
\end{itemize}

\section{Identification et authentification}
\subsection{Enregistrement initial}
\subsubsection{Convention}
La convention est le règlement que tout detenteur du certificat doit respecter. Seul l'UD peut signer la convention. Il doit obligatoirement se présenter physiquement à l'AA pour signer la convention.

\subsubsection{Convention de noms}
Le nom de l'utilisateur figure dans le champ "Nom de l'organisation" du certificat au format X.509. Cette mention est obligatoire. Il est constitué du prénom usuel et du nom usuel. Ce nom est celui de l'utilisateur tel qu'il figure dans les documents d'État Civil.

\subsubsection{Nécessité d'utilisation de noms explicites}

Les informations portées dans les champs du certificat CA  sont décrites ci-dessous de manière explicite :
\begin{itemize}
\item Etat ou nom de province
\item Localité: la ville
\item Nom de l'organisation: Nom de l'entreprise ou de la personne
\item Adresse IP: Adresse IP de l'un des hôtes du VPN (si l'utilisateur est l'administrateur d'un serveur du VPN)

\end{itemize}

\subsubsection{Règles d'interprétation des différentes formes de nom}
Ces informations sont établies par le groupe de projet et reposent essentiellement sur les règles
suivantes :
\begin{itemize}
\item Tous les caractères sont sans accents ni caractères spécifiques à la langue française;
\item les prénoms et noms composés sont séparés par des tirets " - ".

\end{itemize}

\subsubsection{Unicité des noms}
L’unicité d’un certificat est basée sur l’unicité de son numéro de série au sein de la CA et du nom de l'utilisateur.

\subsubsection{Procédures de résolution des litiges sur la révendication d'un nom}
Lorsque le nom à inclure dans un certificat provoque un litige avec un autre utilisateur, l’autorité d’enregistrement à qui la demande de certification a été formulée proposera une procédure de résolution amiable du litige.

\subsubsection{Preuve de la possession d'une clé privée}
Génération du bi-clé par le demandeur et utilisation d'un protocole adapté. Ou alors génération du bi-clé par le serveur de la PKI.

\subsubsection{Authentification de l'identité d'un individu}
L'authentification d'un individu est réalisée lors de la procédure de demande d'un certificat. L'individu doit se présenter physiquement à l'AA.

\subsection{Re-génération de certificat}
Les certificats sont à renouveler suivant un temps T = temps de validité du certificat. L'utilisateur demandeur refait une nouvelle demande de certificat. Un certificat révoqué ne peut pas être regénéré.
\subsection{Authentification d'une demande de révocation}
L'authentification d'une demande de révocation est effectuée par l'Autorité d'Enregistrement.
Sont demandés :
\begin{itemize}
\item le nom du demandeur,
\item le prénom du demandeur,
\item le motif de révocation,
\item l’adresse électronique de l'utilisateur.
\end{itemize}

\section{Besoins opérationnels}

\subsection{Demande de certificat}

Elle se déroule en deux temps :
\begin{itemize}
\item L'utilisateur demandeur se présente physiquement chez l'administrateur pour s'authentifier, et lui indique les informations nécessaires à la génération du certificat
\item Après avoir obtenu les informations, la CA traite la demande, génère le certicat et le transmet à l'utilisateur demandeur qui devient un utilisateur final.
 \end{itemize}
 
\subsection{Génération de certificat}
\begin{itemize}
\item l'UD transmet une demande de certificat conformément au 4.1. \item L'autorité d'enregistrement vérifie la validité des informations données par l'UD
\item Si les informations sont valide, elles sont transmises à la CA qui génère le certificat, le transmet à l'utilisateur demandeur et le stocke dans l'autorité de dépôt.
\item En cas de non validité des informations, un message avec le motif du rejet est envoyé à l'utilisateur demandeur.

\end{itemize}

\subsection{Acceptation d'un certificat}
Sans réponse à l'envoi du certificat à l'UD envoyé par la CA, il est considéré comme accepté par l'UD qui reconnaît de fait les termes et les conditions d'utilisations et assume les responsabilités liées à son utilisation. L'acceptation d'un certificat vaut l'acceptation de la PC en référence.

\subsection{Suspension et révocation d'un certificat}
\subsubsection{Causes possibles de révocation d'un certificat}

Les causes de révocation du certificat de la CA peuvent être :
\begin{itemize}
\item Compromission de clé publique de la CA
\item Compromission, suspicion de compromission, vol, perte de la clé privée de la CA
\item Non respect de la politique de certification ou de la déclaration des pratiques de certification.
\item Décision suite à un contrôle de conformité.
\item Cessation d’activité de la CA.
\\

Les causes possibles de révocation du certificat d’un utilisateur final sont les suivantes :
\item Compromission, suspicion de compromission, vol ou perte de la clé privée de l’utilisateur final.
\item Utilisation dangereuse du VPN (manque de prudence, écoute sur le réseau, hacking etc)
\item Révocation du certificat de la CA émettrice du certificat.
\item Non respect du contrat ou de la convention liant un utilisateur final à la PKI.
\item Changement d’informations contenues dans le certificat (changement de fonctions de l’utilisateur, changement de nom, etc.)

\end{itemize}

\subsubsection{Publication des causes de révocation}
Elles ne sont pas publiées.

\subsubsection{Contrôle de la Liste de révocation}
Toute personne est autorisée à consulter la liste de révocation.

\subsubsection{Personnes abilitées à demander une révocation}
Les personnes abilitées à demander une révocation sont:
\begin{itemize}
\item La CA
\item La RA
\item L'AA
\item L'administrateur du serveur VPN de la PKI
\item L'administrateur du coffre-fort sécurisé
\item Toute personne appartenant au groupe Very\_Secure\_Trip
\item L'UF
\end{itemize}

\subsubsection{Procédure de demande de révocation}
La demande de révocation se fait en envoyant un mail à l'AA et en s'authentifiant.

\subsubsection{Temps de traitement d'une révocation}
Les demandes de révocation doivent être traitées suivant un temps T = temps de révocation.

\subsubsection{Fréquence de mise à jour de la liste des certificats révoqués}
La CA garantit aux utilisateurs de ses certificats la mise à disposition d'une liste de certificats révoqués à jour
suivant un temps T = Fréquence de la mise à jour de la liste de révocation.

\subsection{Journalisation}
\subsubsection{Types d'évènements enregistrés}
Les opérations réalisées sur la PKI seront enregistrées.

\subsubsection{Fréquence de traitement des journaux d'évènement}
Le processus de journalisation enregistre en temps réel les opérations effectuées, le contournement du processus n'est pas possible.

\subsubsection{Durée de retention d'un journal d'évènements}
Les journaux doivent être conservés pour une période
minimale T = temps de retention du journal d'évènements.

\subsubsection{Copie de sauvegarde des journaux d'évènements}
Des copies de sauvegardes des journaux d'évènement doivent être faites suivant un temps T = temps de sauvegarde des journaux d'évènements. Les archives de journaux d'événements sont protégées au même niveau que les journaux d'événements originaux.

\subsubsection{Imputabilité}
L’imputabilité d’une action revient à la personne, ou le système l’ayant exécutée, et dont le nom figure dans le champ « nom de l’exécutant » du journal d’événements.

\subsection{Archives}
\subsubsection{Type de données à archiver}
Les données à archiver sont au moins les suivantes :
\begin{itemize}
\item Certificats d’utilisateurs (2 ans).
\item Liste de révocation (2 ans).
\item Données relatives à la demande de certificats (2 ans).
\item Les notifications (messages, etc) (2 ans).
\item Les journaux d'évènements (2 ans).
\end{itemize}

\subsubsection{Période de rétention des archives}
Les archives sont conservées pendant un temps T = temps de conservation d'une archive.

\section{Contrôle de sécurité physique et des procédures}

\subsection{Contrôle des procédures}
\subsubsection{Rôle}
On distingue un unique administrateur.

\subsubsection{Nombre de personnes nécessaire à chaque tâche}
Pas de spécification.

\subsubsection{Identification et authentification}
La connexion d'un exploitant à la PKI nécessite son identification. Identification à laquelle est associée son rôle au sein de la PKI.

\section{Contrôles techniques de sécurité}

\subsection{Génération et Délivrance de clé}

L'UD génère lui-même sa bi-clé. La CA décline toute responsabilité pour une utilisation autre que celle définie dans la PC, y
compris pour l'authentification de deux UF. 

Le serveur délivrant les PKI, peut lui aussi générer et délivrer une bi-clé pour un UD.

\section{Profils des certificats et listes des certificats révoqués}
\subsection{Profil de certificat du CA}

\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
Type of CA  & x509
\\
\hline
Signing Algorithm  &  SHA1WithRSA
\\
\hline
RSA key size  & 2048 bits
\\
\hline
Validity & 2y
\\
\hline
Description  & Initial CA
\\
\hline
DN &  CN=VerySecureTripCA, O=Universite de Rouen, L=Rouen, ST=Seine-Maritime
\\
\hline
 Sign by  & Self signed
\\
\hline
Certificate Profile  & ROOTCA
\\
\hline
\end{tabular}



\subsection{Profil de certificat d'un client VPN}


\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
Type of CA  & X.509 v.3
\\
\hline
Signing Algorithm  &  SHA1WithRSAEncryption
\\
\hline
RSA key size  & 2048 bits
\\
\hline
Validity & 2y
\\
\hline
Description  & User certificate for VPN's client
\\
\hline
DN &  CN=User, O=Universite de Rouen, L=Rouen, ST=Seine-Maritime
\\
\hline
 Sign by  & VerySecureTripCA
\\
\hline
Certificate Profile  & ENDUSER	
\\
\hline
\end{tabular}





\subsection{Profil de certificat d'un serveur VPN}


\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
Type of CA  & X.509 v.3
\\
\hline
Signing Algorithm  &  SHA1WithRSAEncryption
\\
\hline
RSA key size  & 2048 bits
\\
\hline
Validity & 2y
\\
\hline
Description  & User certificate for VPN's server
\\
\hline
DN &  CN=Admin of Server, O=Universite de Rouen, L=Rouen, ST=Seine-Maritime, IP Adress = IP Adress Of host
\\
\hline
 Sign by  & VerySecureTripCA
\\
\hline
Certificate Profile  & SERVER
\\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Profil de liste de révocation}


\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
Version  & Numéro de version de la liste de révocation
\\
\hline
Signature  & Identifiant de l'algorithme de signature de la CA

\\
\hline
Issuer  & Nom de la CA qui signe les certificats
 
\\
\hline
ThisUpdate  & Date de génération de la liste de révocation
\\
\hline
NextUpdate  & Prochaine date à laquelle cette liste de révocation sera mise à jour 

\\
\hline
RevokedCertificates  & liste des numéros de série des certificats révoqués, contenant les champs suivants :
\begin{itemize}
\item userCertificate : numéro de série du certificat révoqué 
\item revocationDate : date à laquelle le certificat a été révoqué

\end{itemize}

\\
\hline
CrlExtensions &  liste des extensions de la LCR :
\begin{itemize}
\item authorityKeyIdentifier : identifiant de la clé publique de la CA qui a signé la liste de révocation
\item CRLNumber : numéro de série de la liste de révocation 
\end{itemize}
\\
\hline

\end{tabular}


\subsection{Procédure de modification de ces spécifications}
Toute modification jugée par l’administrateur de la CA comme pouvant entraîner une perte de la conformité d’un certificat avec la politique de certification ou avec la DPC doit être
approuvée par l’autorité administrative. 

\subsection{Politiques de publication et de notification}
La CA avertit les UF des modifications apportées aux spécifications par courrier électronique ou en personne.

\subsection{Procédures d'aprobation des DPC}
L’approbation d’une DPC est confiée à l’Autorité administrative qui vérifie l’adéquation de la DPC fournie avec la politique de certification.
~\\~\\~\\~\\
\textbf{Acronymes}

\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
AA  & Administrative Authority
\\
\hline
CA & Certification Authority
\\
\hline
RA  & Registration Authority
\\
\hline
AD  & Autorité de Dépôt
\\
\hline
UD  & Utilisateur Demandeur 
\\
\hline
UF & Utilisateur Final
\\
\hline
USC &  Utilisateur Signataire Convention
\\
\hline
PC & Politique de Certification
\\
\hline
DPC & Déclaration des Pratiques de Certification
\\
\hline
PKI & Public Key Infrastructure
\\
\hline
VPN & Virtual Private Network
\\
\hline
LCR & Liste de Certificats Révoqués
\\
\hline
OTP & One Time Password
\\
\hline

\end{tabular}
~\\~\\~\\~\\
\textbf {Documents applicables et de référence}
\begin{itemize}
\item RFC 2527
\item Livre Blanc : "Les PKI : Vers une Infrastructure
Globale de Sécurité ?"
\item PAMPC1 (Politique de Certification : Grand Port Maritime de Marseille)
\item PC Chat Sécurisé (Projet F Master 1 SSI)
\end{itemize}



\end{document}
